\section{Distribuições linux}

Emilia não é o unico sistema usando Linux! Aqui vai um resumo bem básico sobre as "categorias" dos sistemas. Cada um deles possui sua própria filosofia 
para gerenciar um sistema.

\subsection{Familia Debian}

Uma das primeiras e mais antigas distribuições linux, com seu gerenciador de pacotes apt (um dos primeiros), possui um lema muito relevante: Estabilidade. 
A cada 5 anos, o sistema congela, recebendo apenas patchs de segurança e correções, sendo muito interessante para aqueles que não querem se arriscar a ter 
um sistema com riscos de uma atualização problemática.

O Debian em si é usado de base por muitas outras distribuições. Sejam elas muito utilizadas (Ubuntu, linux mint) ou nem tanto (Hannah Montana Linux, MoeBuntu), elas se divergem em sua maioria da filosofia original devido aos repositórios. O Debian\nocite{debianSocial}:
\begin{enumerate}
\item Debian sempre será 100\% livre - Sem pacotes proprietários.
\item O Debian retribui de volta a comunidade de software livre.
\item Não esconde problemas, os bugs são abertos.
\item Prioridades em usuários e software libre.
\item Software não livre fica em outros repositórios (contrib e non-free) e precisam ser habilitados. Debian oferece suporte e a infraestrutura.
\item Dentre outros, incluindo a definição deles de software livre.
\end{enumerate}

Mas do Debian, nasceu Ubuntu. Esta distribuição é de suma relevância, devido a ser o linux mais divulgado ao publico em geral. Ele é mantido pela 
Canonical, e possui uma base de usuários grande. Ele inclui software não livre em seu sistema, e é lançado um LTS (Long Term Service) a cada 2 anos, sendo 
suportadas por 5 anos. Além delas há versões normais que saem de 6 em 6 meses, com suporte menor, mas softwares mais recentes. 

\subsection{Familia Red Hat}

Sendo uma corporação, a Red Hat faz seu dinheiro através de serviços de suporte ao seu próprio sistema (como a Canonical com ubuntu), porém, seus sistemas 
são mais atraentes para uma empresa. Seu principal sistema é chamado de RHEL, ou Red Hat Enterprise Linux. E é considerado um dos melhores sistemas para 
servidores na atualidade. Apesar de ser pago, há uma versão da comunidade chamada de CentOS, que possui os mesmos pacotes, mas sem suporte da Red Hat. 

Além destes 2, há o chamado Fedora. Este sistema serve de base de teste para o RHEL, mas também pode ser usado como sistema desktop. Ele usa GNOME como 
Desktop Enviroment principal e é o sistema operacional que Linus Torvalds mais gosta, sendo sua favorita. (Ele não gostava de Debian por achar sua 
instalação complicada). Fedora possui um foco em Workstations, sendo divulgado como uma plataforma melhor para desenvolvimento.

\subsection{Familia Arch}

Arch linux é uma distribuição que se consiste em lhe dar o mínimo possível, e dizer ao usuário para ele mesmo instalar seu próprio sistema. Com isso, o 
usuário sabe exatamente o que há na máquina, evitando bloatware (inutilidades que pesam) e tendo exatamente aquilo que deseja. Além disso, seu gerenciador 
de pacotes, Pacman, e sua filosofia de software sempre na linha de frente, o permite ter seus programas sempre logo assim que saem, estando sempre 
atualizado.

Diferente de outras distribuições, Arch não possui uma versão, apenas uma data. A data significa quando ele foi montado, já que por ser Rolling Release, 
reinstalar o sistema é desnecessário para se manter em dia. Mas é encorajado a não ficar muito tempo sem atualizar (+1 mês). Ele também possui a melhor 
wiki de todos os linux, sendo extremamente bem documentado e podendo ser usada até para outras distribuições as vezes.

Arch é detalhado melhor no capítulo de Emilia, em "A base Arch Linux". 

\subsection{Familia Gentoo}

Se arch não é o suficiente para ter controle do sistema total, compile ele do zero! Esta é a mentalidade de algumas pessoas que vão atrás desta 
distribuição.

No gentoo, cada pacote é compilado do zero. Seu gerenciador de pacotes faz o download da fonte, o compila alí mesmo e é usado para seu sistema. Vale 
lembrar que um software compilado especialmente para a sua máquina pode lhe trazer performance, já que ele foi feito especialmente para aquele hardware. 
Há relatos de quem conseguiu um incremento de desde 5\% até mesmo 30\%! Mas a desvantágem óbvia é que... compilar software demora. Gentoo leva horas senão 
dias para ser instalado, imagine os programas em si!

\subsection{Distros Interessantes}

Menções Honrosas, não foram comentadas pois não são uma família/os autores do livro não tem muito conhecimento sobre/são pouco usadas e muito específicas.

\begin {itemize}

\item OpenSUSE - Iniciou como uma tradução do Slackware, hoje é uma família como a red hat. Porém os autores do livro não sabem muito sobre ela.
\item Slackware - A mais antiga distribuição Linux viva! É arcaica em vários sentidos, e seus software são antigos, mas ainda usada por alguns.
\item Kali - Feitas para testes de penetração, não é de hacker igual as \textit{script kids} acham! É feito para testar a segurança de um sistema. 
\item Tails - Navegação anônima e segura na internet. Se usa de um pendrive ou dvd. Não instalado!
\item Solus - Rolling release com LFS. Os criadores do Budgie Desktop e uma distro que ganha atenção ultimamente.
\item LFS - Linux From Scrath. Se nem Gentoo te dá a liberdade que se quer, pegue este \textbf{livro} e compile linux você mesmo e seus softwares. Boa
sorte, vai precisar.

\end {itemize}  
